## VR 语境下的人机交互

[TOC]

文/戴若犁，邓思渊

VR 技术将人机交互从二维屏幕变为了三维空间，那么其势必会完全摆脱之前的平面交互设计范式，之前的平面交互设备将不再适用。VR 设备势必要抛弃鼠标键盘、触板以及手柄（在某些高度特化的场景中手柄仍然是适用的），而采用全新的交互设备和交互范式。毕竟，在三维空间中，人们不会认为鼠标键盘或者触摸屏以及游戏手柄会是好的交互方式。VR 带来了新的交互需求，势必会需求新的交互方式。

### 人机交互的历史

当电脑还是一个沉重庞大的玩意的时候，与计算机的交互并不是一个很被重视的事情。那个时候的计算机是十分专业的工具，操作它的也是受过严格培训的人员。一开始工程师们使用各种可以插拔的线缆或者继电开关，后来使用打孔卡片与计算机交互，本意上都是为了提高效率。后来显示器的出现让计算机配上了键盘，而图形用户界面（GUI）则让鼠标变成了计算机的标配，在这个过程中微型计算机的出现让计算机的用户扩散到了没有受过训练的普通人。在这个过程中，我们有一条重要的历史经验：对于专业人士的人机交互设计和对于普通人的人机交互设计有着不同的目的。我们如果面对的是专业用户，实现专门的需求，那么人机交互复杂一点也没有关系，用户会自己学习；而面向普通的消费者执行日常工作，就得简单、符合直觉。如果目的很复杂，那么手段也需要很复杂。前者，我们有一个键的 iPhone；后者，我们有至少200个功能按钮的 Photoshop，而这两者是不能够通约的——用户不会去花三个月时间学习怎么做一个基本的电脑操作，而想要用一个键+触摸屏就达成 Photoshop 的主要功能，这都属于南辕北辙。

### 目前 VR 交互的几个主要方向

#### 手部跟踪与运动跟踪
VR 的特点要求其必须使用全新的交互方式，而手部跟踪与运动跟踪则会是 VR 的下一个热点。目前实现手部和运动跟踪有两种技术路径：光学与惯性跟踪。

最传统的光学跟踪方式是使用“多摄像头+马克点”的光学动捕系统，就如同电影拍摄现场那样。这样也能获得最精确的定位能力。目前比较成熟的光学动作捕捉厂商有 Vicon、Optitrack、Motion Analysis 等。但是传统的光学跟踪手段是面向商用，价格非常昂贵（一套可用的系统至少在10万美元以上），不适合消费级产品使用。

没有马克点，基于计算机视觉进行动作捕捉也是目前 VR 行业的主要办法。利用光学技术进行手部跟踪的公司目前有 Leap Motion、Nimble VR（被 Oculus 收购）、Intel 以及 Pebbles Interfaces（被 Oculus 收购），采用同样技术原理的还有微软的体感游戏设备 Kinect。这些光学方式的跟踪系统原理都基本是使用深度摄像头或者结构光，通过算法复原人体骨骼模型从而进行交互。这种设备的优点在于廉价而且易于使用：设备售价均在200美元上下，使用者不需要在身上穿戴任何设备。缺点在于精度有限，而且使用场景受限，有遮挡问题。

不依赖光学的运动跟踪设备使用惯性原理：将惯性传感器集成在人体上，通过算法最后计算出人的动作。使用惯性传感器开发 VR 交互设备的公司现在有诺亦腾的 Perception Neuron，以及荷兰 Xsens 公司。使用惯性传感器的动捕系统的优点在于使用场景广泛不受限，缺点在于精度不如光学系统，另外一点就是门槛高，需要穿戴复杂的设备和绑带才能使用。

#### VR 控制器
由于手部和全身跟踪的复杂性，这不会是初代 VR 设备的首选体验，在 VR 设备的迭代过程中，有理由相信，全身运动跟踪仍然只会在非常重度的 VR 场景中使用（比如重度 VR 游戏、主题公园等）。目前的 VR 应用中使用传统意义上，带按钮的控制手柄仍然是主流方式。Oculus Rift CV1 在包装中会搭配一个 Xbox One 手柄供用户使用，考虑到 PSVR 的 PS4 外设属性，使用 PS4 手柄也会是 PSVR 的主流交互方式。

除开传统的游戏手柄操作，Oculus、Sony 和 Valve 都不约而同推出了自己的专属 VR 手柄。Oculus 公布了 Oculus Touch，Valve 伴随 Vive 同时推出了 Vive Controller，而 Sony 的 VR 操作手柄则是下一代 PS Move。从设定来看，这三家使用有区别的技术路线，却不约而同的采用了同样的设计：带按钮的、双手分离的棒状手柄，而系统则可以使用惯性传感器和光学方法对手柄在空间中进行跟踪定位。相信这样的设计在初代以及之后的 VR轻-中度交互中将会是主流。

在移动场景中，三星也为 GearVR 推出了 VR 控制器 Rink。其具体工作原理和功能还没有披露，不过可以推测与 Oculus Touch 相当相似。

另外也存在第三方的 VR 控制手柄，比如 Sixense 的 STEM 系统，Razer Hydra（Sixense TrueMotion），Ximmerse 以及 Nod Backspin。

#### 在 VR 中移动
关于 VR 对人认知系统的影响，有一个很重要的特性：在 VR 中，人的视野移动必须与人的身体移动相匹配，否则就会引发严重的晕动症状。所以以往的游戏设计范式不合适：玩家在身体静止的情况下在屏幕中高速移动，这样的情境不再能够应用于 VR 游戏。VR 游戏里如果想要移动，要么就让玩家在现实中真实移动，要么就使用“瞬移”的办法让玩家从一个地点“跳”到另一个地点。在这种情况下，对空间要求低的万向跑步机也成为 VR 界的一个十分受关注的配件。

但值得注意的是，万向跑步机目前也有几个重要的障碍没有解决：第一，万向跑步机并不会提供玩家“真实”的移动体验，在万向跑步机上走动与在现实世界中走动的感觉体验差别太大；第二，万向跑步机价格比较昂贵，有能力负担的玩家比较少，市场也不大；第三，由于第二条，有多少内容开发商会支持这样的设备仍然是未定之数。

我们可以看到，VR 交互设备已经有很多种。但值得注意的一点是，我们并不认为最终会出现一种单一的交互设备能够一统天下，适合所有的 VR 交互场景。这就跟鼠标/键盘和触屏的分野一样，想要将触屏搬上桌面系统的尝试都不太成功，相反，早年 Windows Mobile 将桌面那套交互逻辑搬到移动设备上来，同样也是失败的。不同 VR 的交互场景也会应用不同的交互范式。

#### 轻度场景
在这里我们指在移动场景中使用的 VR：简单的坐式（Seated）轻度沉浸 VR 场景。内容比较简单，不需要很高要求或者特化的交互设备，只需要跟踪使用者的手进行交互，这就需要手部动作捕捉系统。手部动作捕捉系统可以使用光学或者惯性方式。

光学方式可以使用双目/红外/TOF 深度摄像头实现立体手势追踪。这个技术路径的优点在于不需要穿戴设备，使用门槛低，在未来移动场景的 VR 头显上集成深度摄像头达成跟踪是很可能出现的场景。但这个技术路径的缺点是摄像头需要可视范围，在很多场景中并不能满足。另外一个问题是使用光学路径很难添加明确的事件触发机制（按键），导致用户的交互负担增加。

惯性方式使用可穿戴的集成了惯性传感器的动捕手套。用户需要戴上它来实现手势跟踪。这个技术路径的优点在于使用场景灵活，没有可视角度和范围问题，缺点是需要佩戴设备，使用门槛高。另一个相对于光学路径的优点在于，其可以在穿戴设备上增加按键以及反馈机制（震动、力反馈以及未来可能出现的触觉反馈），提升用户的交互体验。

#### 中度场景
指在家庭中使用的 VR 场景：它包含坐式的，或者小范围室内站立（Roomscale）的沉浸式 VR 场景。在这种情况中 VR 内容会高度特化（游戏）。在这种情况下，传统手柄和动作感应手柄会是主流的交互方式。

目前三大主流 VR 厂商已经不约而同将手柄作为默认的交互方式：传统手柄应用于坐式游戏，动作感应手柄应用于小范围站立的游戏。传统手柄的优势在于使用门槛极低，用户基本不需要学习。

动作感应手柄的基本范式是：双手分立，手柄提供六自由度跟踪，使用传统的按键/摇杆/触板进行操作，使用震动反馈，提供非常明确的事件触发机制。在站立场景下使用，动作感应手柄应该是目前所有交互方式中使用负担最小的，用户可以毫无困难地学习和接受其交互模式，使用门槛非常低。

#### 重度场景
在这里我们指在大场景中，诸如 VR 主题公园和体验馆中使用的 VR 场景。在几年来 VR 行业和学术界的研究表明：在 VR 环境中，人的视觉系统必须与身体感知匹配，否则 VR 就无法给人好的体验。通俗地说，在 VR 中的移动必须和现实中的移动一致，否则用户就会产生强烈的晕动症状。在人类绕过认知系统的这个基本限制之前，在 VR 中，有最好体验的办法仍然是在一个大的场地里实现自由移动。

同样，另一个重要的问题在于在 VR 中的物体交互问题。目前触觉反馈技术在5-10年内可能都无法做到能够让人在 VR 中真实地触碰虚拟物体；最好的办法同样是让 VR 中的物体和真实物体一一对应。所以，与目前的状况不同，最好的 VR 体验必然发生在 VR 主题公园和线下体验馆。

在 VR 体验馆中，用户得到的是完整的体验：除了视觉上能够沉浸之外，还能够有身体知觉和手部操作；所以在这种情况下动作捕捉系统将成为必须。

### VR 交互设计原则

在之前我们谈到了交互设备和交互场景，实际上除了设备、场景之外，交互本身的范式也要考虑。有了设备，我们如何去围绕这样一个设备设计交互范式，这可能比设备本身更加重要。一个很合适的反例就是 Leap Motion。Leap Motion 在推出之初并不是一个专门的 VR 交互设备，它在技术上的确是十分出色，有专门的测试表明它的跟踪精度的确是 mm 级别。但它的市场反响并不好，原因就在于，人们在购买之后并不知道能够用它来做什么，并没有提供一个有效的交互范式让人顺畅地使用——用户要么不知道怎么用它，要么想要用的时候只有70%的几率成功。

因此在这里，我们提出交互的几个原则。第一个原则是安全。在 VR 中，用户看不到外界，对于自己的安全是很担心的。VR 交互设备一定要注意，不能对用户自己，不能对周围，也不能对其他人造成伤害。HTC Vive Pre 的 Chaperone 系统就是专门设计出来保证用户安全的，让用户在 VR 中依然能够安全进行交互。

第二个原则是体面。VR 设备的交互设计要确保用户用的时候看起来不傻，不然就会造成严重的商业失败，用户会认为这东西看上去很傻很丢人而不用。一个例子是我们已经很多次碰到会因为弄乱发型而拒绝佩戴头显的女性。

第三个原则是目的性和能量最低。VR 交互设备不能增加用户的负担，其中包括认知和生理上的负担。所谓生理负担，就是说用户在长时间使用这个设备时不能感到很累——人们用键盘鼠标，在手机上使用触屏都是很轻松的，在一个静止的，不涉及大幅度移动身体的情况下使用这些设备。那么，像 Leap Motion，或者类似《少数派报告》那样，悬空手臂来操作计算机，看上去很酷，但会迅速造成身体疲劳，这样的交互范式就是不可行的。同样，认知负担是说，用户不需要进行一些很复杂的手段来进行操作——这样用户需要记住很多很复杂的操作。鼠标键盘和触屏的操作都非常简单：点击、敲击、触摸就可以了。如果让用户的认知负担过重，那么用户就不会去学习如何使用这些设备。

这就引出了第四个原则：自学习。我们都希望能做到自然交互——用户不需要学习，立即自然地知道应该怎么办。iPhone 成功的秘诀就在这里。而自学习的原则有几点：第一是反馈明确，用户做出一个操作要立刻有明确、单一的反馈，这样才能明白自己能做什么；第二是操作的成功率要达到门槛，而这个门槛非常高——比方说，99%的情况下操作要成功，不然用户就不会愿意使用——认知心理学上的结论是，如果操作的成功率降到90%以下，那么在用户的认知里，就会认为有一多半时间没有成功。Leap Motion 就失败在这里。所以，尽量降低学习曲线是 VR 交互很重要的原则。

目前 VR 的交互模式并没有完全确定，所以交互设备生态分裂严重，各种大大小小的厂商都推出了互相不兼容，并且形态上类似但并非完全一致的交互设备。这有点类似于生物学上的生态位概念：在生物圈形态还没有完全稳定前，各种占据差异生态位的生物都会出现；但生物圈形态完全确定之后，就会形成一些固定的生态位。一套让所有人都认同的 VR 交互范式的确立，是 VR 产业真正成熟的标志。

<img src="http://ipad-cms.csdn.net/cms/attachment/201603/56d550dfd2579.jpg" alt="" title="" />